[時鐘敲了十三下] George Orwell《一九八四》節錄

戰爭就是和平
自由就是奴役
無知就是力量

-- 這是四月裏的一天，天氣晴朗而寒冷，時鐘敲了十三下。溫斯頓．史密斯快步溜進勝利大廈的玻璃門。他低垂着頭，想躲過寒冷的風，但動作還是不夠快，沒能把一股捲着沙土的旋風關到門外。

-- 兩分鐘仇恨之所以可怕，並不是你必須到場參加，而是你會不可避免地被氛圍所感染。不出三十秒鐘，一切矜持都沒有必要了。一種夾雜着恐懼和報復情緒的快意，一種要殺人、虐待、用大鐵錘痛打別人臉孔的欲望，似乎象一股電流一般穿過了這一群人，甚至使你違反本意地變成一個惡聲叫喊的瘋子。然而，你所感到的那種狂熱情緒是一種抽象的、無目的的感情，好象噴燈的火焰一般，可以從一個對象轉到另一個對象。

-- 在某些方面她比溫斯頓還精，還不易相信黨的宣傳。有一次談到同歐亞國打仗時，她隨口說，她認為根本沒有在打仗，這叫他大吃一惊。她說，每天落在倫敦的火箭可能是大洋國政府自己發射的，“目的只是為了要嚇唬人民”

有史以來，大概自從新石器時代結束以來，世上就有三種人，即上等人、中等人、下等人。
這三種人的目標是完全不可調和的。上等人的目標是要保持他們的地位。中等人的目標是要同高等人交換地位。下等人的特點始終是，他們勞苦之餘無暇旁顧，偶而才顧到日常生活以外的事，因此他們如果有目標的話，無非是取消一切差別，建立一個人人平等的社會。這樣，在歷史上始終存在著一場一而再再而三發生的鬥爭，其大致輪廓相同。
他們（上等人）就被中等人所推翻，因為中等人標榜自己為自由和正義而奮鬥，把下等人爭取到自己一邊來。中等人一旦達到目的就把下等人重又推回到原來的被奴役地位，自己變成了上等人。不久，其他兩等人中有一等人，或者兩等人都分裂出一批新的中等人來，這場鬥爭就周而復始。
三等人中只有下等人從來沒有實現過自己的目標，哪怕是暫時實現自己的目標。
從下等人的觀點來看，歷史若有變化，大不了是主子名字改變而已。
中等人只要還在爭取權力的時候，總是利用自由、正義、博愛這種好聽的字眼。
中等人在平等的旗幟下鬧革命，一旦推翻了原來的暴政，自己又建立了新的暴政。
由什麼樣一種人來控制這個世界，也同樣很明顯。新貴族大部分是由官僚分子、科學家、技術人員、工會組織者、宣傳專家、社會學家、教師、記者、職業政客組成的。這些人出身中產薪水階級和上層工人階級，是由壟斷工業和中央集權政府這個貧瘠不毛的世界所塑造和糾集在一起的。同過去時代的對手相比，他們在貪婪和奢侈方面稍遜，但權力欲更強，尤其是對於他們自己的所作所為更有自覺，更是一心一意要打垮反對派。
這最後一個差別極其重要。與今天的暴政相比，以前的所有暴政都不夠徹底，軟弱無能。
在本世紀中葉出現的所謂“取消私有製”，實際上意味著把財產集中到比以前更少得多的一批人手中；不同的只是：新主人是一個集團，而不是一批個人。
把等級社會永久化的問題卻比這深刻得多。統治集團只有在四種情況下才會喪失權力：或者是被外部力量所征服；或者是統治無能，群眾起來造反；或者是讓一個強大而不滿的中等人集團出現；或者是自己喪失了統治的信心和意志。這四個原因並不單個起作用，在某種程度上總是同時存在。統治階級如能防止這四個原因的產生就能永久當權。
在實際生活中，無產階級者是沒有機會升入黨內的。他們中間最有天賦的人，若有可能成為不滿的核心人物，則乾脆由思想警察逐個消滅掉。
從無產階級那裡，沒有什麼可以擔心的。你不去惹他們，他們就會一代又一代地、一個世紀又一個世紀地做工、繁殖、死亡，不僅沒有造反的衝動，而且也沒有能力理解可以有一個不同於目前世界的世界。只有在工業技術的發展使得你必須給他們以較高的教育的時候，他們才會具有危險性；但是由於軍事和商業競爭已不復重要，民眾教育水平實際已趨下降。群眾有什麼看法，或者沒有什麼看法，已被視為無足輕重的事。因為他們沒有智力，所以不妨給予學術自由。而在一個黨員身上，哪怕在最無足輕重的問題上都不容有絲毫的不同意見。

-- 你首先要明白，在這個地方，不存在烈士殉難問題。你一定讀到過以前歷史上的宗教迫害的事。在中世紀裡，發生過宗教迫害。那是一場失敗。它的目的只是要根除異端邪說，結果卻鞏固了異端邪說。它每燒死一個異端分子，就製造出幾千個來。為什麼？因為宗教迫害公開殺死敵人，在這些敵人還沒有悔改的情況下就把他們殺死，因為他們不肯悔改而把他們殺死。他們所以被殺是因為他們不肯放棄他們的真正信仰。這樣，一切光榮自然歸於殉難者，一切羞恥自然歸於燒死他們的迫害者。後來，在二十世紀，出現了集權主義者，就是這樣叫他們的。他們是德國的納粹分子和俄國的共黨分子。俄國人迫害異端邪說比宗教迫害還殘酷。他們自以為從過去的錯誤中汲取了教訓；不過他們有一點是明白的，絕不能製造殉難烈士。他們在公審受害者之前，有意打垮他們的人格尊嚴。他們用嚴刑拷打，用單獨禁閉，把他們折磨得成為匍匐求饒的可憐蟲，什麼罪名都願意招認，辱罵自己，攻擊別人來掩蔽自已。但是過了幾年之後，這種事情又發生了。死去的人成了殉難的烈士，他們的可恥下場遺忘了。再問一遍為什麼是這樣？首先是因為他們的供詞顯然是逼出來的，是假的。我們不再犯這種錯誤。在這裡招供的都是真的。我們想辦法做到這些供詞是真的。而且，尤其是，我們不讓死者起來反對我們，你可別以為後代會給你昭雪沉冤。後代根本不會知道有你這樣一個人。你在歷史的長河中消失得一干二淨。我們要把你化為氣體，消失在太空之中。你什麼東西也沒有留下：登記簿上沒有你的名字，活人的頭腦裡沒有你的記憶。不論過去和將來，你都給消滅掉了。你從來沒有存在過。

-- 完全不用害怕群眾，由其放任自流，他們就會一代接一代、一個世紀接一個世紀地工作，生養，死去。他們不僅沒有造反的衝動，而且不會明白世界可以變成另外一個樣子。只有當工業技術的發展使得有必要對他們進行更高層次的教育時，他們才會變得危險，但是既然軍事、商業以及競爭都不再重要，群眾的教育水平實際上是降低了。群眾有什麼意見或者沒有什麼意見都被認為是無關緊要之事，他們之所以被允許享受思想的自由，是因為他們沒有思想。

-- 權力不是手段，權力是目的。建立專政不是為了保衛革命；反過來進行革命是為了建立專政。迫害的目的是迫害。拷打的目的是拷打。權力的目的是權力。

1984 好耐之前睇了 都唔係好記得d內容
印象中結局溫斯頓真心好慘
不過反烏托邦都係咁

樓主有冇睇《美麗新世界》
都係好正 好絕望